\chapter{PENGUJIAN DAN HASIL}

\section{Pengujian}
Dalam pengujian ini, penulis akan menguji data yang diperoleh dari hasil pengumpulan data yang telah dilakukan untuk mendukung pengujian dari penelitian
ini dan telah dijelaskan bahwa penulis melakukan pengujian dengan menggunakan beberapa tahapan yang digunakan pada BAB IV.

\subsection{Perumusan Masalah}
Dari perumusan masalah yang dijelaskan pada bab 1 subbab 1.2, perumusan
masalah ini adalah bagaimana menerapkan metode \textit{fuzzy logic} mamdani pada \textit{prototype} penyiraman tanaman.

\subsection{Tahapan Penerapan Metode Fuzzy Logic}
\textit{Fuzzy Logic} pertama kali dikembangkan Prof. Lotfi A. Zadeh pada tahun 1965. Himpunan fuzzy adalah pengelompokan data berdasarkan variabel bahasa (linguistik variable), yang
dinyatakan dengan fungsi keanggotaan, dalam semesta U. Keanggotaan suatu nilai pada himpunan dinyatakan dengan derajat keanggotaan yang nilainya antara 0.0 sampai 1.0.
\vspace{7 cm} \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/fyuziii}
    \caption{\textit{Proses Fuzzy Logic}}
    \label{tinjauan}
\end{figure}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Pembentukan himpunan fuzzy}
    \\
    Pada metode ini, baik variabel input maupun variabel output dibagi menjadi satu atau lebih himpunan fuzzy.
    \begin{enumerate}
        \item inputan suhu dan kelembapan tanah diperlukan untuk proses penyiraman tanaman dengan satuan celcius untuk suhu dan RH untuk satuan kelembapan tanah
    \begin{enumerate}
        \item himpunan inputan kelembapan tanah :
        \begin{enumerate}
        \item Kering = 0 s/d 300 
        \item Lembab = 300 s/d 700 
        \item Basah = 700 s/d 950
        \end{enumerate}
        
        \item himpunan inputan suhu :
        \begin{enumerate}
        \item Dingin  = 15°C s/d 20°C 
        \item Normal = 20°C s/d 30°C 
        \item Panas = 30°C s/d  40°C 
    \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    
        \item inputan jarak diperlukan untuk proses pengukuran jarak ketinggian air dengan satuan cm
    \end{enumerate}
    
    \item \textbf{\textit{Fuzzification}} 
    Tahap kedua untuk mengubah masukan-masukan yang nilai kebenarannya bersifat pasti ke dalam bentuk fuzzy input yang berupa tingkat derajat keanggotaannya.
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Derajat Keanggotaan Kelembapan}
           \vspace{1 cm}\begin{figure}[!htbp]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.8]{figures/kurvakelembapan}
            \caption{\textit{Kurva derajat keanggotaan kelembapan}}
            \label{tinjauan}
            \end{figure}
            
            Diketahui :
            \\
            Kondisi kelembapan tanah 41. Maka  derajat keanggotaan pada variabel kelembapan tanah adalah sebagai berikut \\
            \\
            \\
            Rumus :
            \begin{enumerate}
                \item  
                \LARGE{$\frac{x - a }{b - a}$}
            \end{enumerate}
            Penyelesaian :
            \begin{enumerate}
                \item \large{$\frac{64 - 0}{150 - 0}$} = 0,42
            \end{enumerate}
            
        \item \textbf{Derajat Keanggotaan Suhu}
            \begin{figure}[!htbp]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.8]{figures/kurvasuhu}
            \caption{\textit{Kurva derajat keanggotaan suhu}}
            \label{tinjauan}
            \end{figure}
            \\
            Diketahui kondisi suhu adalah 27 C. Maka derajat keanggotaan pada variabel suhu adalah sebagai berikut
            \\
            Rumus :
            \begin{enumerate}
                \item  
                \LARGE{$\frac{b - x }{b - a}$}
            \end{enumerate}
            Penyelesaian :
            \begin{enumerate}
                \item \large{$\frac{30 - 27}{30 - 25}$} = 0,16
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}

    \item \textbf{\textit{Rule evaluation}}
    Proses evaluasi terhadap rules yang telah ditentukan. Dalam penelitian ini digunakan evaluasi \textit{rules} dengan operator dasar IF dan ELSE. Ketika terjadi salah satu maupun kedua elemen himpunan terpenuhi. berikut adalah rules yang berlaku pada perhitungan yang digunakan pada penelitian ini :
    
\vspace{1 cm}\begin{table} [!htbp]
\caption{Tabel rules evaluation}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
suhu   & kelembapan & durasi penyiraman  \\ \hline
panas  & kering     & 14 detik           \\ \hline
panas  & lembab     & 7 detik            \\ \hline
panas  & basah      & 3 detik            \\ \hline
normal & kering     & 14 detik           \\ \hline
normal & lembab     & 7 detik            \\ \hline
normal & basah      & 3 detik            \\ \hline
dingin & kering     & 14 detik           \\ \hline
dingin & lembab     & 7 detik            \\ \hline
dingin & basah      & 3 detik           \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
    
    \item \textbf{\textit{Deffuzification}}
    \\
    Proses untuk menentukan keputusan akhir yang dihasilkan oleh penalaran dalam bentuk fuzzy berdasarkan pengeluaran rule berupa derajat keanggotaan 
    \\
    Dari perhitungan derajat keanggotaan diperoleh hasil 0,42 dan 0,16. Pada hasil tersebut diambil dahulu nilai terkecil yaitu 0,16 yang diperoleh dari derajat keanggotaan suhu. 0,16 terletak di kurva suhu normal. dan 0,42 terletak di kurva kelembapan tanah keadaan kering. Sehingga diperoleh hasil dengan aturan suhu normal dan tanah kering maka pompa lama. 
    
\end{enumerate}

\section{Perancangan}
Rangkaian simulasi penyiram tanaman dalam keadaan ON  karenakelembaban tanahnya berada pada kelembaban   0.0 persen seperti yang ditunjukan padagambar simulasi di bawah ini.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/blabla}
    \caption{Rangkaian Simulasi Penyiram Tanaman }
    \label{tinjauan}
\end{figure}

Penelitian ini dilakukan berdasarkan permasalahan pada penyiraman tanaman. Maka, solusi yang dibutuhkan adalah merancang prototype untuk mengetahui bagaimana cara menyiram tanaman yang benar.
Sistem-sistem yang terdapat pada perancangan ini secara umum terdiri dari:
\begin{enumerate}
    \item Sistem pendeteksi volume air; berisi sensor ultrasonik.
    \item Sistem pendeteksi kelembapan; berisi sensor kelembapan.
    \item Sistem pendeteksi suhu udara; berisi sensor suhu.
    \item Sistem pengolah input; berisi mikrokontroler yang mengolah input yaitu,
data dari sensor ultrasonik, sensor suhu, dan jarak.
\end{enumerate}
Sistem-sistem di atas akan membentuk suatu sistem keseluruhan berupa sistem yang dapat diamati dalam bentuk diagram seperti gambar di bawah.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/dgr}
    \caption{Diagram Alur Perancangan}
    \label{tinjauan}
\end{figure}
Keterangan:
\begin{enumerate}
    \item Sensor Merupakan Alat yang mendeteksi kelembapan, suhu, dan jarak  yang kemudian akan mengirim input kedalam sistem.
    \item Input merupakan masukan berupa jarak ketinggian air, temperatur udara, dan kelembapan tanah yang diterima oleh sistem.
    \item Kontroler berupa sistem pengolah input, yaitu mikrokontroler.
    \item Plant, yang merupakan pemrosesan setelah input diterima oleh kontroler,
dimana pada sistem ini akan berupa pengolah output.
\end{enumerate}

\subsection{Perancangan Hardware}
\hspace{1 cm}Setelah perancangan sistem, pembuatan sistem untuk merealisasikan alat tersebut akan dilakukan sesuai dengan bagian-bagian yang sudah ditetapkan. Bagian hardware yang meliputi perangkat mekanik dan elektronik, sedangkan
bagian software meliputi perangkat lunak yang diinstal pada PC/komputer. Berikut kebutuhan alat dan bahan yang dibutuhkan pada perancangan \textit{prototype}.
\\
Untuk membuat keseluruhan sistem ini dibutuhkan alat dan bahan berupa:
\begin{enumerate}
    \item PC (Personal Computer). PC digunakan sebagai media instalasi Arduino
IDE, mengolah, menulis, maupun mengedit sketch pada software Arduino
IDE serta meng-upload sketch tersebut ke flash memory ATMega328 di
dalam Arduino UNO.
\item Pot berisi tanaman dan tangki mini sebagai bahan utama dalam pembuatan prototype Innovation Pot. Masing-masing pot dan tangki mini akan dilakukan
modifikasi yang telah dirancang.
Komponen-komponen utamanya yang berupa:
\begin{enumerate}
    \item Arduino Nano
    \item Sensor Ultrasonic
    \item Sensor Kelembapan
    \item Sensor Suhu
    \item lcd i2c
    \item \textit{project board}
    \item relay
\end{enumerate}

Komponen pendukungnya  berupa:
    \item Kabel jamper
    \item Pot tanaman
    \item Mini tangki
    \item selang
    \item Mini Pompa 6V
    \item Baterai 9V
\end{enumerate}
Alat-alat seperlunya yang membantu untuk proses pemasangan alat berupa:
\begin{enumerate}
    \item Obeng
    \item Solder
    \item Gunting
    \item Lakban
    \item Lem tembak
    \item timah
\end{enumerate}

\subsection{Perancangan Perangkat Keras}
\hspace{1 cm}Hal yang dilakukan pertama setelah menganalisis alat dan bahan adalah
melakukan proses perancangan perangkat keras, yang terdiri dari pembuatan rangkaian
elektronik dan mekanik.

\hspace{1 cm}Terdapat satu buah perangkat sensor jarak ketinggian air, dua buah perangkat masukan yaitu sensor suhu dan sensor kelembaban tanah, serta terdapat dua buah perangkat keluaran yaitu berupa LCD dan relay yang terhubung ke pompa air. 

\vspace{7 cm}\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/bukti2}
    \caption{Pembuatan Hardware}
    \label{tinjauan}
\end{figure}

\subsection{Perancangan Software}
Sebagaimana disebutkan sebelumnya, mikrokontroler yang digunakan
adalah kit Arduino yaitu jenis Arduino UNO, maka software yang akan
dibutuhkan dalam pengolahan algoritma programnya juga merupakan software
bawaan Arduino yang dinamakan Arduino IDE (Integrated Development
Environment). Tidak seperti software lain yang menggunakan bahasa C atau C++,
Arduino memiliki bahasa pemrogramannya sendiri yang tergolong lebih mudah
dan karena bersifat open-source, libraries-nya dapat didapatkan dengan mudah
dan lengkap melalui situs-situs internet. Kode programnya bukan dinamakan
“source code” seperti pada software pengolah mikrokontroler lainnya, tapi
disebut dengan istilah “sketch”. Interface Arduino IDE tampak seperti gambar
berikut.
\vspace{1 cm}\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/ide}
    \caption{Interface Arduino IDE}
    \label{tinjauan}
\end{figure}




\subsection{Pembuatan Program}
Agar pembuatan hardware untuk sistem dapat bekerja harus disertai dengan
suatu perintah dalam bentuk program assembly karena cara kerja dari alat tersebut
sepenuhnya ditangani oleh software Arduino IDE. Program terdiri dari sketch
yang berisi sekumpulan instruksi untuk mengendalikan mikrokontroler. 

\vspace{7 cm}\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/code1}
    \caption{Pembuatan Program}
    \label{tinjauan}
\end{figure}

\section{Hasil}
Setelah proses di atas selesai, dilanjutkan tahap pengujian yang dilakukan
untuk mengecek apakah alat sudah sesuai harapan atau belum. Dalam tahap ini
percobaan akan dilakukan dengan mengetes ketinggian benda yang berada di
bawah sensor dan diamati perubahan yang terjadi. Dari hasil pengujian tersebut
akan ditentukan apakah alat memerlukan perbaikan atau tidak. Setelah itu baru
dilakukan pengambilan data-data.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Output kondisi tanah kering suhu normal}
            \vspace{1 cm}\begin{figure}[!htbp]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.4]{figures/lcdfixgede}
            \caption{Output penyiraman tanaman kondisi tanah kering suhu normal}
            \label{tinjauan}
            \end{figure}
            
            \begin{figure}[!htbp]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.7]{figures/outputfix}
            \caption{Output penyiraman tanaman kondisi tanah kering suhu normal}
            \label{tinjauan}
            \end{figure}
     \item \textbf{Output kondisi tanah lembab suhu normal}
        \begin{figure}[!htbp]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.3]{figures/lcdlembabgede}
            \caption{Prototype innovation pot}
            \label{tinjauan}
        \end{figure}
        
        \begin{figure}[!htbp]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.7]{figures/lcdlembab}
            \caption{Prototype innovation pot}
            \label{tinjauan}
        \end{figure}
\end{enumerate}


\subsection{Output Hasil Keseluruhan}
Indikator keberhasilan pengujian sistem ini adalah jadwal penyiraman sesuai dengan kelembapan dan suhu, sensor dapat membaca dan memberikan parameter masukan pada sistem fuzzy, sistem pengambil keputusan dengan menggunakan metode fuzzy dapat berjalan sesuai dengan perancangan, dan pompa air menyala sesuai dengan keluaran yang dihasilkan sistem fuzzy.
 \vspace{1 cm}\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/hasilakhir}
    \caption{innovation pot pada tanaman krisan}
    \label{tinjauan}
\end{figure}
